\twocolumn

\section{修士論文要約}

\begin{bibunit}
\begin{itemize}
 \item 論文タイトル: Fully Automated Cyclic Planning for Large-Scale Manufacturing Domains (注: 国際会議論文 \cite{Asai2014} と同一)
 \item 氏名: 浅井 政太郎
\end{itemize}

\setlength{\baselineskip}{1.4em}

 人工知能分野における自動行動計画(プランニング)は、制約充足(SAT)や
 整数計画と似た汎用探索技術の一種である。 
 与えられた状態空間および状態遷移規則のもとで、
 初期状態からゴールを達成する手続き(プラン)を経路探索する。
 % プランニングはPSPACE困難であり、
 % NP困難問題と比べ同等以上に難しいと示されています\cite{bylander1994}。
 % 
 プランニング問題のソルバ(プランナ)は、SAT問題の
 ように問題を論理によって表現し、
 整数計画のように評価関数による最適化を行う、
 ドメイン非依存な汎用ソルバである。
 特定の制約条件にしか適用できないドメイン特化ソルバと異なり、
 汎用ソルバは多様な問題・制約条件等に対して改変無く適用でき、
 SATや整数計画と同様に、   % %が現実の最適化問題に応用されているの
 % 下に挙げている
 さまざまな現実の問題の解決・最適化に応用される。
 %  \textbf{これら人間の手では不可能な問題解決を成功に導いたのは、
 % プランナの性能向上です。
 % 性能向上は、より困難な、より広範囲の問題への適用を可能にします。}

 % \begin{itemize}
 %  \relsize{-1}
 %  \item \cite{do2008line} は、
 %        \textbf{複雑に機能特化した170台の商用印刷機器}を、
 %        並列・最適に実時間運用します。
 %        ドメイン非依存性により、
 %        新たな機器の追加にも制約条件の追加のみで柔軟に対応し、
 %        かつ従来手法と比べ100倍以上高速です。
 %  \item \cite{muscettola1998remote} は、
 %        % 地球との交信ができない深宇宙にて、 % less priority
 %        \textbf{宇宙探査機の運行計画}を自律生成します。
 %        このプランナの存在により、
 %        例え通信隔絶下で機器が故障し、指示されたプランが実行できなくなっても、
 %        代替機器を用いた別プランを自力で生成し、ミッションを達成することが出来ます。
 %  \item \cite{boddy2005course} は、
 %        \textbf{企業の機密情報に対する攻撃方法}を自動生成することで
 %        脆弱性を発見し、対策を支援するシステムです。
 %  \item \cite{erdem2005genome} は、
 %        % 2つの遺伝子を比較し、
 %        % 片方が片方に変化(進化)するのに
 %        \textbf{ある遺伝子が別の遺伝子に変化(進化)するのに最も妥当な過程}を発見します。
 %  \item \cite{robinson2014query} は、
 %        \textbf{データベースのSQLクエリ処理におけるJoin演算}を最適化する手法としてプランニングを用いました。
 %       %% 自律ロボットの話が亡くなったので削除
 %  % \item \cite{hoffmann2012sap} は、
 %  %       ビジネスプロセス管理(BPM) で
 %  %       組織業務のモデル化に用いられる SAP 言語を
 %  %       プランニング問題に変換し、% できることを発見
 %  %       プロセス生成を自動化しました。
 %  % \item \cite{kumar2014tree} は、
 %  %       アリのように自分で足場を作ることのできる小型ロボット群を用いて
 %  %       大きな建造物を作るプランを生成します。
 % \end{itemize}

本研究では、セル生産システムを採用した工場にて
試作製品を組み立てるためのプラン立案を自動化する研究を行った。
セル生産システムとは、ベルトコンベヤ式のオートメーションとは異なり、
回転台に固定された1つの多目的ロボットアームが、組み付け、塗装、移動などの作業を行い、生産が一箇所で完結するシステムである。
異なる製品に同じ生産システムを再利用できるので、少数(一千個程度)多品種生産に適している。

\begin{figure}[bh]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/model2a.pdf}
 \caption{セル生産システムの例.}
 \label{model2a}
\end{figure}

セル生産システムでは、製品ごとに組み立てプログラム(プラン)を必要とする。
加えて、試作製品の開発サイクルを早めるため、生産スループットの高く効率の良いプランが求められる。
例えば、ある製品が塗装台で処理されている間に同時並行で別の製品を注油するようなプランは、逐次プランよりも効率が良い。
プラン立案は人力でも可能だが、 \circled{1} その労力、および
\circled{2} 作ったプランが最適解と比べてどれほど悪いかの保証がない、という問題がある。

このような柔軟なプラン立案の自動化は、プランニングソルバの自然な適用対象である。
しかし、そのためのプランニング問題を既存のプランナで愚直に解こうとすると、
計算時間と使用メモリ量が爆発してしまうことがわかった。
その主な原因は、生成するプラン中に同一の \emph{製品} の数が多く、問題中に高度な対称性が含まれていることである。
これらの製品が「同一」であり交換可能なものであること、そして問題全体に繰り返し構造が含まれていること、この2つを活用しない既存プランナでは、探索空間が指数爆発してしまう。

% これを解決するために、人間が手作業でプラン中の「ループ単位」を抽出し (\refig{loop})、ループ一回分のプランの生成のみを目的としてソルバを呼び出す手法が提案されました \cite{Ochi2013}。 これにより、熟練者による人力のプラン立案とくらべて質の良い解を生成できることが解っています。
% % 一方、この手法は自動化されてはおらず、「ループが存在するときにそのループを検出する」というより一般的・汎用的な手法ではありません。

そこで本論文は、このような問題をドメイン非依存に効率的に解く、ACP (Automated Cyclic Planner) と呼ばれるシステムを提案した。ACPは与えられた問題の巡回構造(\refig{loop})を自動的に分析し、続いて繰り返し構造を利用する巡回問題に再構成することで、大規模な実問題を自動で、かつ効率よく解くことが出来る。開発した分析手法は、セル生産システムという実問題に特有の概念(「塗装機械」や「製品」など)に依存せず、他の探索問題にも利用可能な汎用技術である。

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/loop.pdf}
 \caption{巡回構造の検出の概念図.}
 \label{loop}
\end{figure}

実験では、
\circled{1} ACPが巡回プランを生成すること、
\circled{2} ACPが通常のプランナでは不可能な規模の問題を解くこと、
\circled{3} 他の自明な解決手法(SCP)ではACPより悪い解を生成すること、
\circled{4} ACPを用いてセル生産問題以外の問題を解き、ACPが汎用性を保っていることを示した。

\newcommand{\specialcell}[2][c]{%
  \begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}
\newcommand{\pp}{{\relsize{-1}(per product)}}
\newcommand{\ms}{makespan}
\newcommand{\ua}{\uparrow}

\newcommand{\acp}{{\mbox{\relsize{-1}ACP}}}
\newcommand{\scp}{{\mbox{\relsize{-1}SCP}}}
\newcommand{\cpt}{{\mbox{\relsize{-1}CPT}}}

\newcommand{\acphead}{\multicolumn{2}{c|}{\textbf{ACP}}}
\newcommand{\scphead}{\multicolumn{3}{c|}{\textbf{SCP (best of 5 solvers)}}}
\newcommand{\lbhead}{\multicolumn{4}{|c|}{\textbf{Lower Bounds}}}
\newcommand{\stdhead}{\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Standard Planner}}}
\newcommand{\myheader}{ &  & \acphead & \scphead & \lbhead & \stdhead \\ \hline }

\newcommand{\nhead}{\specialcell{$\sharp$ of \\[-0.3em] products}}
\newcommand{\runtmhead}{\specialcell{run-\\[-0.4em] time\\[-0.4em] [sec]}}
\newcommand{\mkspacp}{\specialcell{ACP \\[-0.5em] \ms}}
\newcommand{\mksphead}{\specialcell{\ms \\[-0.5em] \pp}}
\newcommand{\mkspkhead}{\specialcell{SCP \ms \\[-0.5em] \pp}}
\newcommand{\undlhead}{\specialcell{solver}}

\newcommand{\lmnhead}{\specialcell{manual \\[-0.4em] lbound }}
\newcommand{\lmhead}{\specialcell{manual \\[-0.4em] lbound}}
\newcommand{\cpthead}{\specialcell{CPT(h2) \\[-0.4em] lbound}}
\newcommand{\gaphead}{\specialcell{gap (ACP /\\ max. lbound)}}
\newcommand{\lmchead}{\specialcell{FD/\lmcut \\[-0.7em] + \\[-0.7em] scheduler}}
\newcommand{\lamahead}{\specialcell{FD/LAMA \\[-0.7em] + \\[-0.7em] scheduler}}


\begin{table}[tbh]
\relsize{-1}
\setlength{\tabcolsep}{0.1em}
\centering
\begin{tabular}{|cc|ccc|c|}
\hline
Problem  & 製品数$[N]$ & \runtmhead & \mkspacp        & \mksphead      & \mkspkhead   \\    \hline
組み立て & 4           & 1048       & \textbf{331}    & 82.8           & 83           \\
問題1    & 1024        & 1050       & \textbf{78871}  & \textbf{77.0}  &              \\ \hline
組み立て & 4           & 34         & \textbf{246}    & 61.5           & 62.3         \\
問題2    & 1024        & 35         & \textbf{62466}  & \textbf{61.0}  &              \\ \hline
組み立て & 4           & 1893       & \textbf{660}    & 165            & 171          \\
問題3    & 1024        & 1973       & \textbf{144480} & \textbf{141.1} &              \\ \hline
組み立て & 4           & 1163       & \textbf{318}    & 79.5           & 81.3         \\
問題4    & 1024        & 1165       & \textbf{64578}  & \textbf{63.1}  &              \\ \hline
組み立て & 4           & 1968       & \textbf{804}    & 201            & 203          \\
問題5    & 1024        & 1894       & \textbf{145644} & \textbf{142.2} &              \\ \hline
Wood-    & 4           & 11         & \textbf{80}     & 20             & 17.2         \\
working  & 1024        & 15         & \textbf{15380}  & \textbf{15.0}  &              \\ \hline
         & 4           & 331        & 35              & 8.8            & \textbf{6.3} \\
\barm    & 1024        & 332        & 12275           & 12.0           &              \\
\hline
\end{tabular}
\caption{
通常のプランナは$N\geq 16$で全て失敗する(表中に無し)。
SCPは非効率な解を生成する。
ACPは汎用ベンチマーク問題集中のWoodworking/Barman も効率よく解く。}
\end{table}

{\relsize{-1} \putbib}

\end{bibunit}
